<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><page method="xml-texts" num="55"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 57 ENTREVISTA días en residencias, golpeadas por el tsunami epidemiológico, y con los sanitarios que, como su hija, están en primera línea de batalla desbordados y sin medios. Siente “miedo y mucha impotencia” porque ve inseguridad en las autori-dades. “Los políticos de hoy se afe-rran solamente a sus poltronas. Me preocupa la falta de capacidad del Gobierno, el daño a la sociedad y a las familias de los fallecidos, que no han podido ni darles una despedida digna”, lamenta. “No se puede tardar veinte días en reaccionar”. Sin embar-go, y con un talante conciliador, llama a la unidad en estos momentos para superar entre todos esta crisis. Tiem-po habrá de exigir responsabilidades. También le inquietan las consecuen-cias económicas derivadas de esta epidemia, que se van a manifestar con especial crudeza en los despa-chos de abogados. Recluido en su casa desde días antes del confinamiento obligado al ser grupo de riesgo, el abogado Jacinto Martín Rodríguez, de 89 años, muestra su preocupación ante esta crisis sanitaria y las consecuencias que tendrá en los despachos de abogados. Por Nati Villanueva sus casi 90 años de vida poco se imaginaba Jacinto Martín Rodríguez (Puerto Castilla, 1930) que iba a pasar una considerable parte de 2020 reclui-do en su casa por el coronavirus. Tres pisos más abajo está uno de los dos despachos al que cada mañana y tarde bajaba religiosa-mente hasta mediados de marzo, cuando le advirtieron de que, al ser grupo de riesgo, lo mejor era que-darse en casa. El letrado, a quien la edad no ha hecho mella en su capacidad inte-lectual, dirige su mirada melancólica hacia el horizonte de la calle Alcalá. Vivió de niño la Guerra Civil, reco-noce que pasó hambre en la pos-guerra, pero, quizá por inesperado, asegura encontrarse ahora ante el “acontecimiento social” que más “tristeza, inquietud e impresión” le ha provocado en su vida. “Ha ha-bido otras desgracias, claro que sí, pero no recuerdo ninguna tan drás-tica y dañina como la que tenemos ahora”. Se muestra especialmente consternado con el destino de los ancianos que pasan sus últimos “El confinamiento no hará más que enquistar y empeorar situaciones complicadas” Leer más]]></page>
