<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><texts method="xml-texts">
<page method="xml-texts" num="1"><![CDATA[Española N0 121ABRIL2020 revista del consejo general Los profesionales duplican la demanda de información actualizada en la web del Consejo PONE EN CUARENTENA A LA JUSTICIA EL COVID-19 Íñigo de MiguelLa Ley de Salud Pública y las crisis sanitarias]]></page>
<page method="xml-texts" num="2"/>
<page method="xml-texts" num="3"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 3 Una ABOGACÍA reivindicativa, unida y responsable es nuestra mejorcontribución para superar esta crisis VictoriaOrtega Este es el momento de seguir demostrando lo que somos, estando donde se nos reclama y constru-yendo alineados con la lección de superación que nos ofrece cada día la sociedad española ueridos compañeros y compañeras: Escribo esta carta en un momento de intranquilidad y turbulencia colectiva, donde todo el mundo que conocemos y nos rodea parece estar sufriendo una sacudida de silencio y de temor. Tiempos que nos convocan a un ejercicio colectivo -social e institucio-nal- de compromiso, de madurez, de respuestas con sensatez, solidaridad, reflexión y energía en todos los frentes; un tiempo que nos plantea una situación ex-cepcional, que nos pone a prueba constantemente. Nos pone a prueba hoy al mundo, a toda una na-ción, a la sociedad, a cada una de las personas en su esfera familiar e individual, a los profesionales y tam-bién, claro está, a las instituciones donde se integran y que son responsables de su defensa y amparo Me refiero a los Colegios Profesionales y, por exten-sión, a sus Consejos. Hay momentos en la vida, en la historia, que nos dimensionan y retan, que nos miden Q y exponen, tanto como nos apuntalan en nuestra le-gitimidad y nos refuerzan como pieza indispensable e insustituible en la arquitectura social y constitucional de nuestro país. Y esta es una de esas ocasiones. La coyuntura actual ha sometido a los sistemas a un descomunal test de estrés, y la Abogacía Institucio-nal, como parte de esos sistemas, estaba obligada a responder con solvencia, con altura de miras, dando sentido, ahora más que nunca, a lo que somos las corporaciones de derecho público. Nos legitima nues-tra Constitución, leyes y jurisprudencia y nos espera la sociedad a la que venimos sirviendo durante siglos. Este es el momento de seguir demostrando lo que so-mos, estando donde se nos reclama y construyendo alineados con la lección de superación que nos ofrece cada día la sociedad española. Y lo estamos haciendo desde la EXIGENCIA: recla-mando con firmeza medidas justas, sensatas y de-mandadas por nuestros compañeros y compañeras, que, no olvidemos, continúan prestando servicios esenciales a nuestro Estado de Derecho. Así, solicitamos -y así se adoptó- antes de que se decre-tase el estado de Alarma la suspensión de actos y plazos procesales en todo el territorio nacional; que se implemen-taran medidas económicas similares a las de otros colec-tivos de la misma naturaleza -y seguiremos insistiendo pues nos ampara la fuerza de la razón-; o que la abogacía fuera miembro, y como tal escuchada, tanto en la Comisión de Coordinación de la Justicia que lidera el Ministerio de Justicia, como de las Comisiones de seguimiento constituidas en los TSJ. Igualmente, se ha trabajado para que tanto en sede poli-cial como judicial, se procuren de forma prioritaria tanto los medios tanto telefónicos como videoconferencias necesa-rios para que pueda prestarse con las suficientes garantías la asistencia letrada a los detenidos y a las víctimas de violencia de género. Así se ha expuesto en la Comisión de Coordinación y se está ya adoptando en los diferentes TSJ. Ante la afirmación de imposibilidad de comunicación te-lemática en la totalidad de dependencias, se han exigido las garantías de protección personal. A su vez el Consejo General de la Abogacía Española ha adquirido las masca-rillas y guantes de los que ha podido disponer y se los ha entregado a los Colegios para su distribución entre com-pañeros y compañeras en la prestación de esta función. Una función que, como sabéis, ha sido reconocida como esencial en estos tiempos de crisis. De igual forma solicitamos la reactivación gradual de los juzgados para que, siempre preservando la salud de los funcionarios, se pueda ir adelantando todo el trabajo po-sible y conseguir de esta forma aminorar el colapso que nos espera cuando la situación regrese a la normalidad. La materialización de nuestra demanda es una clara de-mostración de que la razón estaba de nuestro lado. Asimismo, de cara al plan de choque que necesariamen-te habrá que poner en marcha para restablecer el ritmo habitual de la Justicia cuando termine el confinamiento, hemos elaborado sendos documentos muy sólidos en respuesta a las propuestas realizadas tanto por el Ministerio de Justicia como del Poder Judicial. Entre todos: consejos, colegios, asociaciones y hasta pro-fesionales sin representación, hemos analizado por-menorizadamente sus medidas y aportado la visión y experiencia de miles de abogados para agilizar los procedimientos sin que los ciudadanos pierdan uno solo de los derechos y garantías que les asistían hasta que comenzó la crisis. Todo lo que hemos reclamado son medidas tan jus-tas y razonables como las que seguimos exigiendo con firmeza para que nuestros compañeros y compa-ñeras del Turno de Oficio puedan seguir prestando su irremplazable labor con las máximas garantías. Vues-tra entrega y compromiso son dignos del mayor reco-nocimiento de la profesión y de la sociedad y, desde aquí, en nombre de toda la Abogacía Española, os traslado nuestra gratitud, nuestro total y más decidido apoyo y la seguridad de que no dejaremos de reclamar vuestras justas reivindicaciones. TRANSPARENCIA. Informar y trasmitir. Conectar y difundir. En esto estamos; utilizando nuestros recursos y aprovechándolos al máximo. Para intentar informaros cada día, prácticamente en tiempo real, de todo cuanto afecta a nuestro sector; para crear nuevas utilidades que puedan resultar prácticas, como el Manual de Abogados y Abogadas que editamos para conocer en detalle la respuesta legal e institucional al COVID19; para mantenernos unidos a la actualidad del mundo, de la Justicia y de Europa; para ofrecer toda nuestra oferta formativa a través del nuevo Portal de Servicios del Consejo General de la Abogacía Española. Y todo ello lo estamos haciendo juntos, todos los Colegios y Consejos, los compañeros y compañeras, desde la UNIDAD; más plurales y diversos, pero también, más compactos que nunca. Nos enfrentamos a un desafío de Estado, a un reto inédito que nos afecta, nos implica y nos convoca a todos; y la Abogacía española está acudiendo puntual a esa cita. Lo hacemos como lo hemos hecho siempre, con RESPONSABILIDAD y conLEALTAD, haciendo de la colaboración institucional -y no del conflicto- el marco más productivo e idóneo para alcanzar las mejores respuestas. En el Consejo General de la Abogacía Española, yo misma, somos conscientes que todo se puede hacer mejor, pero tengo la seguridad que con la aportación de cada uno de vosotros y vosotras, que expresamente solicito, la Abogacía saldrá más favorecida y nuestra sociedad será un ejemplo de convivencia y garantía de los derechos más inherentes del ser humano. Abril 2020 _ Abogacía Española _ 3]]></page>
<page method="xml-texts" num="4"><![CDATA[4 _ Abogacía Española _ Abril 2020 Consejo Editorial Presidente del Consejo Editorial Lorenzo Silva Amador Vicepresidenta del Consejo Editorial: Cristina Llop Velasco Miembros Juana Balmaseda Ripero María Luisa Cava de Llano y Carrió Elisa de la Nuez Sánchez-Cascado Antonio del Moral García Tomás González Cueto Vicente Guilarte Gutiérrez Javier Ledesma Bartret Rafael López Cantal Jesús López-Medel BasconesJosé Manuel Otero Lastres Maia Román FernándezFrancisca Sauquillo Pérez del ArcoEduardo Torres-Dulce Lifante Director Luis Izquierdo Labella Redactor Jefe Andrés Garvi Carvajal Redacción Sandra Gómez-Carreño Galán Area de MarketingLaura Palomino ManzanaresCristina Ramírez Fernández Técnico de Comunicación Mercedes Núñez Avilés Redes Sociales Sonia Sánchez Llamas Delegación en Bruselas Julen Fernández Conte Edita Consejo General de la Abogacía Española Pº Recoletos 13 28004 Madrid Tel: 915232593 Fax: 917010590 Mail: prensa@abogacia.es www.abogacia.es Diseño y maquetación Cuerpo 8 Fotografía Alberto Carrasco, Agencias Portada Cuerpo 8 Ilustración Toño Benavides Depósito Legal M-15775-2018 ISSN 1887-7443 Española SUMARIO 08 El virus aletarga la Justicia 10 La Abogacía, en la primeralínea ante los riesgos de la pandemia y para recuperar gradualmente el pulso de la Justicia 12 La Abogacía impulsa medidas para superar la cuarentena de la Justicia 14 Cobertura social de los abogados: para que nadie se quede atrás 16 Los autónomos y la crisis sanitaria. Crónica de un abandonoCelia Ferrero 20 La responsabilidad civil antegrandes riesgos o catástrofes sanitarias, y el caso COVID-19Christian Lahnstein 22 ¿Estaba nuestro ordenamiento jurídico preparado para afrontar una crisis de salud pública? Algunas cuestiones que plantear en un (próximo) futuroIñigo De Miguel Beriain EN PORTADA]]></page>
<page method="xml-texts" num="5"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 5 # 121 34 Tecnología. El Registro de Impagados Judiciales permite reclamar y consultar impagos judiciales desde casa 36 Tecnología. El acceso a los servicios y páginas de la Abogacía se dispara durante el estado de Alarma 38 Fundación Abogacía. Proyecto Restauravidas: volver a vivir tras pasar por prisión 40 Noticias de la Abogacía 48 Firmas con Derecho. “El taxista”Borja Martínez-Echevarría 50 Otros libros por Derecho 52 Microrrelatos. David Gómez Ortas y William Teixeira, primeros ganadores del XII Concurso de Microrrelatos sobre Abogados 54 Entrevista a Jacinto Martín Rodríguez, abogado ejerciente con 89 años: “No recuerdo una desgracia tan drástica y dañina como este virus” 24 La Abogacía china en la crisis del COVID-19Li Ding y Raquel Garcia - Argudo Mendes 28 La sentencia del Tribunal de Justicia de la UE sobre el IRPH: una cuestión conceptual o de cambio de paradigmaFrancisco Javier Orduña Moreno 30 El crédito “revolving” y la usura en la reciente jurisprudenciaManuel Ángel Pereira Costas 32 Influencers: la necesidad de una regulación legal específicaJavier López-Cantal Marín 03 Carta de la presidentaUna abogacía reivindicativa, unida y responsable es nuestra mejor contribución para superar esta crisis OPINIÓN SECCIONES]]></page>
<page method="xml-texts" num="6"><![CDATA[6 _ Abogacía Española _ Abril 2020 La crisis del coronavirus en las redes #coronavirus #crisis abogacia_es 6 _ Abogacía Española _ Abril 2020 El Consejo General de la Abogacía ha estado se mantiene muy activo durante esta crisis sanitaria provocada por el coronavirus, también en sus redes sociales. Estas son las publicaciones e interacciones más destacadas relacionadas con el COVID-19 y sus consecuencias para los abogados y la Justicia. redes sociales la crisis del coronavirus en las de la abogacía]]></page>
<page method="xml-texts" num="7"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 7 Abogacía Española@Abogacia_es CEAJ@CEAJ_abogacia Unión Profesional@UProfesional INCIBE@INCIBE Miguel Hermosa@miguel_hermosa ICALORCA@icalorca ICAMELILLA@icamelilla ICA Cartagena@icacartagena TUITS INSTAGRAM Síguenos en: @Abogacia_es @_OrtegaVictoria @AbogaciayDDHH Abril 2020 _ Abogacía Española _ 7 redes sociales El Consejo General de la Abogacía ha estado se mantiene muy activo durante esta crisis sanitaria provocada por el coronavirus, también en sus redes sociales. Estas son las publicaciones e interacciones más destacadas relacionadas con el COVID-19 y sus consecuencias para los abogados y la Justicia. redes sociales la crisis del coronavirus en las de la abogacía]]></page>
<page method="xml-texts" num="8"><![CDATA[8 _ Abogacía Española _ Abril 2020 El virus aletarga El epidemia ha paralizado los juzgados y tribunales, congelando la tramitación de cientos de miles de expedientes y dejando a decenas de miles de abogados en un situación muy complicada. JUSTICIA LA La economía mundial ha caído en picado y millones de personas se han quedado provisionalmente sin empleo a la espera de conocer la evolución de la enfermedad 8 _ Abogacía Española _ Abril 2020 © Sebnem Ragiboglu]]></page>
<page method="xml-texts" num="9"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 9 CRISIS SANITARIA Y JUSTICIA pandemia del coronavirus que tiene confinado a más de medio planeta ha causado ya decenas de miles de muertos y centenares de miles de personas han sufrido sus embates en mayor o menor medida. La economía mun-dial ha caído en picado y millones de personas se han quedado provi-sionalmente sin empleo a la espera de conocer la evolución de la enfer-medad. Las perspectivas económi-cas de cientos de miles de profesio-nales son inciertas si la normalidad laboral no regresa pronto. Entre los distintos sectores eco-nómicos se ha abierto una profunda brecha: los que están estresados por su hiperactividad, como suce-de lógicamente entre los sanitarios y la alimentación, y la inactividad, como le ha ocurrido principalmente al mundo de la hostelería y todo lo relacionado con el turismo. El mundo del Derecho no puede compararse al sector que implica a hoteles, restaurantes o bares, pero el impacto ha sido también enorme en el mundo de la Justicia, donde el Gobierno decidió el 14 de marzo que la actividad de juzgados y tribu-nales se limitase a lo estrictamente esencial para no vulnerar los dere-chos de las personas. Sólo a media-dos de este mes de abril, después de un mes de confinamiento y sin que se pueda saber cuándo se recuperará la normalidad, las demandas de la Abo-gacía han fraguado y se han comen-zado a realizar algunos trámites pero sin que corran los plazos procesales y sin que haya habido aún acceso de profesionales y público a los juzgados más allá de los denominados servi-cios esenciales. En paralelo, se trabaja intensamente en un plan de choque para que, una vez concluido el periodo de Alarma, el funcionamiento de los juzgados y tribunales recuperen su ritmo lo antes posible. Serán necesarios refuerzos de personal y algunas medidas adiciona-les –la Abogacía ha propuesto más de un centenar- que el Gobierno estudia con detenimiento para implementar los cambios normativos precisos. Leer más JUSTICIA La economía mundial ha caído en picado y millones de personas se han quedado provisionalmente sin empleo a la espera de conocer la evolución de la enfermedad]]></page>
<page method="xml-texts" num="10"><![CDATA[10 _ Abogacía Española _ Abril 2020 La Abogacía ha realizado numerosas reivindicaciones a las autoridades que final-mente han sido atendidas en la mayoría de los casos La Abogacía Española, a través del Consejo General, los Consejos Autonómicos y los Colegios de Abogados, ha estado desde el primer momento en permanente trabajo para colaborar primero para frenar el contagio de la enfermedad y, más recientemente, volver a poner en marcha el funcionamiento ordinario de la Justicia una vez terminada la alerta sanitaria causada por el coronavirus. en la primera línea la Abogacía ante los riesgos de la pandemia y para recuperar gradualmente el pulso de la]]></page>
<page method="xml-texts" num="11"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 11 La Abogacía ha realizado numerosas reivindicaciones a las autoridades que final-mente han sido atendidas en la mayoría de los casos CRISIS SANITARIA Y JUSTICIA POTENCIAR EL USO DE LA VIDEOCONFERENCIA EN LOS ÓRGANOS JUDICIALES DE TODO EL TERRITORIO PRESENCIA EN LA COMISIÓN DE COORDINACIÓN DE LA JUSTICIA DURANTE LA CRISIS SANITARIA RECLAMACIÓN AL CGPJ DE LA SUSPENSIÓN DE TODOS LOS ACTOS JUDICIALES QUE NO FUERAN IMPRESCINDIBLES REACTIVACIÓN DE LA ACTIVIDAD DE LOS JUZGADOS TRAS LA SEMANA SANTA PRESTACIÓN ECONÓMICA A LOS AUTÓNOMOS REPARTO DE MASCARILLAS Y GUANTES PARA LOS ABOGADOS volver el funcionamiento de los juzgados y tribuna-les españoles necesitará la colaboración de todos los actores implicados para que la vuelta a la normalidad se produzca lo más rápido posibley con el menor perjuicio a los ciu-dadanos. Estas han sido las prin-cipales acciones de la Abogacía institucional para contribuir a la recuperación del pulso judicial, también teniendo en cuenta las necesidades delos abogados y su seguridaddurante el tiempo que dure el estado de alarma: en la primera línea la Abogacía El 12 de marzo, dos días antes de declararse el estado de alerta, la Abogacía reclamaba al CGPJ la suspensión de todos los actos judiciales que no fueran imprescindibles, en principio en los territorios más afectados, y posteriormente en todo el país. EL CGPJ hizo lo propio al día siguiente en Madrid, País Vasco, Haro e Igualada, pero dos días después, la Comisión Permanente acordó en sesión extraordinaria la suspensión en todo el territorio nacional de las actuaciones judiciales programadas y de los plazos procesales, a la vista de las medidas contenidas en el Real Decreto aprobado por el Consejo de Ministros en relación con la pandemia de coronavirus COVID-19 en el que se declaraba el estado de alarma y mientras se mantenga este. RECLAMACIÓN AL CGPJ DE LA SUSPENSIÓN DE TODOS LOS ACTOS JUDICIALES QUE NO FUERAN IMPRESCINDIBLES El Consejo General de la Abogacía entró a formar parte de la Comisión de Coordinación de la Justicia durante la crisis sanitaria, junto con el Gobierno y las comunidades autónomas con competencias en la materia, el Consejo General del Poder Judicial y los otros Colegios Profesionales vinculados a la prestación de los servicios esenciales de la Justicia. La decisión del Ministerio se adoptó después de que la presidenta de la Abogacía Española trasladara al ministro de Justicia, Juan Carlos Campo, una carta en la que le exhortaba, “en base a la legítima colaboración institucional que siempre ha guiado la relación entre el Ministerio de Justicia y la Abogacía, a que procediese de forma urgente, a considerar como miembro legítimo de dicha Comisión de Coordinación al Consejo General de la Abogacía, en representación de los 83 Colegios Profesionales de la Abogacía y a no efectuar actuación, dictar resolución o disposición, en materia de turno de oficio y de asistencia jurídica gratuita, sin la audiencia y participación de esta Institución”. A continuación se incorporó a representantes de consejos autonómicos y Colegios a las comisiones de los distintos Tribunales Superiores de Justicia. PRESENCIA EN LA COMISIÓN DE COORDINACIÓN DE LA JUSTICIA DURANTE LA CRISIS SANITARIA La Comisión de Coordinación de Crisis de la Administración de Justicia para la lucha contra el Covid-19, atendiendo la petición del Consejo General de la Abogacía, se comprometió a potenciar en los órganos judiciales de todo el territorio el uso de la videoconferencia siempre que los trámites concretos a realizar permitan recurrir a esta modalidad de comunicación. La presidenta de la Abogacía llevó a la Comisión una propuesta para unificar el protocolo de asistencia para los abogados del turno de oficio de todo el país. El documento exponía la oportunidad de que los agentes policiales se comuniquen con los Colegios cuando haya detenidos o víctimas y que pongan al abogado del turno en comunicación con éstos. Para los primeros, los arrestados, la Abogacía aconseja que los letrados les alienten para no prestar declaración, dejando su testimonio para la comparecencia judicial. También recalca el protocolo del Consejo que la Policía y la Guardia Civil deberán garantizar la privacidad de las comunicaciones entre el abogado y su cliente. Solo para los casos en que, por cualquier circunstancia no sea posible la atención telemática, el Consejo explicita la necesidad de guardar las normas de seguridad impuestas por el Ministerio de Sanidad, utilizando siempre salas amplias donde las distancias limiten el contacto. Además, la Abogacía entiende que todos los letrados que realicen asistencias físicas deben ir convenientemente dotados de guantes y mascarillas para prevenir contagios. POTENCIAR EL USO DE LA VIDEOCONFERENCIA EN LOS ÓRGANOS JUDICIALES DE TODO EL TERRITORIO El Consejo General de la Abogacía Española distribuyó entre los diferentes Colegios guantes y mascarillas que adquirió al Ministerio de Justicia para garantizar a los letrados y letradas las máximas medidas de prevención cuando no sea posible ejercer su actividad a través de medios telemáticos. La distribución se realiza ateniendo al orden del volumen de abogados que prestan sus servicios en el Turno de Oficio y de asistencias físicas que se están viendo obligados a realizar en la demarcación de cada uno de los Colegios. No obstante, el Consejo continuó insistiendo en que la mejor forma de garantizar la contención de los contagios sigue siendo la prestación de las asistencias tanto a detenidos como a víctimas de violencia doméstica, a través de vías electrónicas de comunicación. Las mascarillas y los guantes deben utilizarse únicamente en los casos en los que, por circunstancias concretas y esporádicas, se requiera de la presencia física de los abogados y abogadas del Turno de Oficio, bien en dependencias policiales o judiciales. Y siempre en el bien entendido de que llevarlas no supone una garantía total para eludir un posible contagio, por lo que deberán observarse el resto de medidas preventivas de higiene. REPARTO DE MASCARILLAS Y GUANTES PARA LOS ABOGADOS El Consejo General de la Abogacía Española reclamó el 16 de marzo al Gobierno la suspensión de las cotizaciones sociales tanto para autónomos como para las empresas dentro del sector legal, una vez que el estado de Alarma ha suspendido casi toda la actividad en los juzgados. Tres días después, el ministro de Inclusión, Seguridad Social y Migraciones, José Luis Escrivá, afirmó que todos los autónomos, donde están incluidos los abogados incluidos en el RETA de la Seguridad Social, obligados a cerrar por el estado de alarma tras el coronavirus o que han registrado una caída de ingresos del 75% tienen ya derecho a la nueva prestación económica aprobada en el último Consejo de Ministros. Con posterioridad, la Abogacía ha seguido reclamando el tipo de beneficios para aquellos abogados que estando en la misma situación de necesidad estuvieran acogidos únicamente a una mutualidad. SUSPENSIÓN DE CUOTAS DE LA SEGURIDAD SOCIAL A LOS AUTÓNOMOS El ministro de Justicia, Juan Carlos Campo, aprobó la Resolución por la que, a partir del miércoles 15 de abril, la Administración de Justicia recuperaba la actividad en los juzgados y admitía la presentación de los escritos de demanda, recursos de apelación, casación y de otro tipo de documentos durante el tiempo que dure el estado de alarma, si bien se mantiene la suspensión de la interrupción de los plazos procesales. Con esta resolución, el Ministerio de Justicia atiende la demanda del Consejo General de la Abogacía Española para que los juzgados volvieran a funcionar, de forma limitada y sin que haya acceso de público ni profesionales, a la vuelta de la Semana Santa. Así lo recogía un documento que el Consejo General de la Abogacía Española entregó al Ministerio de Justicia, en el que exponía de forma pormenorizada todos aquellos trámites que podrían ponerse en marcha de una forma gradual incluso durante la vigencia del estado de alarma. Por su parte y en línea con las propuestas del Consejo General de la Abogacía, la Comisión Permanente del Consejo General del Poder Judicial acordó el lunes 13 de abril, de forma consensuada con el Ministerio de Justicia, levantar a partir del 15 de abril las limitaciones establecidas el pasado 18 de marzo a la presentación de escritos por medios telemáticos a través de LexNET o de los sistemas equivalentes habilitados en Aragón, Cantabria, Cataluña, Navarra y el País Vasco. En las actuaciones y servicios no esenciales “cabrá la presentación de los escritos iniciadores del procedimiento, su registro y reparto, así como su tramitación conforme a las normas procesales aplicables hasta el momento en que dé lugar a una actuación procesal que abra un plazo que deba ser suspendido por virtud de la disposición adicional segunda del Real Decreto 463/2020”, por el que se declaró el estado de alarma. REACTIVACIÓN DE LA ACTIVIDAD DE LOS JUZGADOS TRAS LA SEMANA SANTA]]></page>
<page method="xml-texts" num="12"><![CDATA[12 _ Abogacía Española _ Abril 2020 la abogacía impulsa medidas para recuperar la ¿Y después del estado de Alarma qué? ¿Cómo van a recuperar los saturados juzgados y tribunales españoles una cierta normalidad tras más de un mes y medio de parón? En un esfuerzo colaborativo sin parangón, la Abogacía ha redactado propuestas muy sólidas para agilizar ciertos trámites procesales y para que se antepongan todas aquellas medidas que ayuden a aligerar el previsible colapso. Todo ello siempre que no se produzca ninguna merma de los derechos de los ciudadanos. lo antes posible después de la Alarma normalidad © ikiryo]]></page>
<page method="xml-texts" num="13"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 13 CRISIS SANITARIA Y JUSTICIA ara intentar evitar esta si-tuación, durante el estado de alarma, la Abogacía Es-pañola ha liderado la presentación de propuestas e iniciativas para la adopción de una serie de actuacio-nes y modificaciones legislativas que palíen estos efectos y permitan recuperar cuanto antes la actividad en juzgados y tribunales. Además, el Consejo General de la Abogacía Española, en consenso con todas las corporaciones colegiales, tam-bién ha impulsado un plan de cho-que para hacer frente al importante incremento de casos judiciales pro-ducidos durante la pandemia por el Covid-19 y que tendrán que resolver juzgados y tribunales tras el levanta-miento del estado de alarma. la abogacía impulsa medidas para recuperar la Descarga aquí el documento de alegaciones de la Abocacía Descarga aquí el documento de propuestas de la Abogacía La Abogacía española entregó al Ministerio de Justicia un documento en el que expone de forma pormenorizada todos aquellos trámites que podrían ponerse en marcha de una forma gradual incluso durante la vigencia del estado de Alarma. El Consejo General de la Abogacía Española elaboró una serie de alegaciones al plan de choque del Consejo Ge-neral del Poder Judicial (CGPJ) con la colabo-ración de todos los Co-legios de Abogados, las asociaciones de aboga-dos de toda España y las aportaciones de aboga-das y abogados a través de sus corporaciones colegiales. Realizar en los juzgados el trabajo a puerta cerrada para tramitar asuntos, sin vistas ni señalamientos, salvo los considerados como servicios esenciales; para pasar posteriormente a la realización del trabajo a puerta cerrada, permitiendo la presentación de escritos, sin vistas ni señalamientos, salvo los considerados como servicios esenciales; y por último la realización del trabajo en actividad normal, incluyendo cualquier tipo de actuación procesal, incluidas las vistas y señalamientos son las tres fases propuestas por la Abogacía. Tras la presentación del documento, el Ministerio de Justicia atendió los informes del Consejo General de la Abogacía para que los juzgados volvieran a funcionar de forma limitada y sin acceso de público ni profesionales a la vuelta de la Semana Santa.Una vez que haya dejado de tener efecto el estado de alarma, la Abogacía propone el levantamiento gradual de los plazos de suspensión y la dotación de mayores recursos personales y materiales; con modificaciones normativas para agilizar y dar una respuesta más rápida en los órdenes jurisdiccionales civil (derecho concursal y familia), social (flexibilizar acumulación de autos, uso de medios telemáticos o tramitación de ejecuciones por la Seguridad Social), contencioso-administrativos (reducción de plazos) y penal (ampliar los supuestos de conformidad) Con la colaboración de todos los Colegios de Abogados, las asociaciones de abogados de toda España y las aportaciones de abogadas y abogados a través de sus corporaciones colegiales, el Consejo General de la Abogacía Española presentó el 14 de abril sus alegaciones al plan de choque del Consejo General del Poder Judicial (CGPJ).La idea primordial propuesta por la Abogacía es dar prioridad -en el ámbito de todos los órdenes jurisdiccionales- a resolver el problema que se va a generar como consecuencia de la paralización actual de la actividad judicial y de la economía, así como del previsible incremento del número de asuntos a ingresar cuando se reanude la actividad.Además, la Abogacía mostró su oposición a las propuestas del CGPJ que limitan el acceso de la ciudadanía a la Justicia y trasladó su rechazo a que el mes de agosto sea hábil porque el derecho al descanso y a la conciliación alcanza a todos y supondría una mayor distorsión en la actividad normal de los tribunales.]]></page>
<page method="xml-texts" num="14"><![CDATA[14 _ Abogacía Española _ Abril 2020 La pandemia de Covid-19, aparte de ser una emergencia sanitaria global, también incide en la protección social de las distintas formas de ejercer la abogacía, ya sea por cuenta ajena o por cuenta propia y dentro de esta modalidad si se ha optado por el Régimen Especial de Trabajadores Autónomos (RETA) o de las mutualidades de la abogacía. COBERTURA SOCIAL DE LOS Abogados para que nadie se quede atrás 14 _ Abogacía Española _ Abril 2020]]></page>
<page method="xml-texts" num="15"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 15 Leer más El Gobierno no debe hacer distinción entre los abogados y abogadas que pertenecen al RETA y quienes están acogidos al sistema mutualista, en una situación de circunstancias tan excepcionales como las actuales l Gobierno no debe hacer distinción entre los abogados y abogadas que pertenecen al RETA y quienes están acogidos al sistema mutualista, en una situación de circunstancias tan excepcionales como las actuales. Así se lo trasladó la presidenta del Consejo General de la Abogacía Española, Victoria Ortega, al ministro de Justicia, Juan Carlos Campo, y a los consejeros de las CC.AA. con competencias en la materia durante la reunión de la Comisión de Coor-dinación celebrada de forma telemática. A todos les pidió Ortega que sumen fuerzas para que el área eco-nómica del Gobierno reconozca también ayudas a los mutualistas y materialicen el lema gubernamental de que “nadie se queda atrás”. La presidenta del Consejo ha insistido en la profundidad del bache económico que atraviesa una amplia mayoría del sector legal y, a pesar de lainsuficiencia de las medidas, ha reclamado al menos un trato igualitario para quienes están acogidos a uno de los regímenes de la Seguridad Social y quienes optaron en su día por pertenecer a una Mutualidad. Aparte de las coberturas sociales, el Real Decreto-Ley 7/2020 ha supuesto modificacio-nes legales en el ámbito tributario que incluyen un régimen de aplazamiento de deudas tributarias en el ámbito de los tributos estatales. CRISIS SANITARIA Y JUSTICIA COBERTURA SOCIAL DE LOS Abogados para que nadie se quede atrás ABOGADOS POR CUENTA AJENA ACOGIDOS AL RÉGIMEN GENERAL ABOGADOS ACOGIDOS AL RETA ABOGADOS ACOGIDOS A LA MUTUALIDAD DE LA ABOGACÍA ABOGADOS ACOGIDOS A ALTER MUTUA Los abogados afectados por periodos de aislamiento o contagio de personas trabajadoras provocado por el virus Covid-19, exclusivamente a efectos de la prestación económica, será considerado como accidente de trabajo. El subsidio se abonará desde el día siguiente al de la baja en el trabajo, estando a cargo del empresario el salario íntegro correspondiente al día de la baja. La prestación por incapacidad transitoria (IT) será por un importe equivalente al 75% de la base reguladora. La duración estimada para estos procesos de IT se fija entre 5 y 30 días naturales. En los supuestos en que la empresa decida la suspensión de contratos o la reducción temporal de la jornada de trabajo, el Servicio Público de Empleo Estatal (SEPE) adoptará las siguientes medidas: a) El reconocimiento del derecho a la prestación contributiva por desempleo aun cuando carezcan del período de ocupación cotizada mínimo necesario para ello. b) No computar el tiempo en que se perciba la prestación por desempleo de nivel contributivo que traiga su causa inmediata de las citadas circunstancias extraordinarias, a los efectos de consumir los períodos máximos de percepción establecidos. ABOGADOS POR CUENTA AJENA ACOGIDOS AL RÉGIMEN GENERAL La prestación por incapacidad transitoria a los afectados por el virus se reconoce en los mismos términos y condiciones que en el Régimen General de la Seguridad Social, la cobertura es del 75% de la base reguladora. Los abogados por cuenta propia o autónomos por cese de actividad o cuando su facturación en el mes anterior se vea reducida, al menos, en un 75% respecto al promedio de facturación del semestre anterior, tendrán derecho a la prestación extraordinaria por cese de actividad de una cuantía de la prestación del 70% de la base reguladora, con una duración de un mes, ampliándose, en su caso, hasta el último día del mes en el que finalice el estado de alarma. El Real Decreto-ley 11/2020 habilita a la Tesorería General de la Seguridad Social a otorgar moratorias de seis meses, sin interés, a las empresas y los trabajadores por cuenta propia. También podrán solicitar el aplazamiento en el pago de sus deudas con la Seguridad Social cuyo plazo reglamentario de ingreso tenga lugar entre los meses de abril y junio de 2020, en los términos y condiciones establecidos en la normativa de Seguridad Social, siendo de aplicación un interés del 0,5%. Más información El Consejo General de la Abogacía Española reclamó al Gobierno la suspensión de las cotizaciones sociales tanto para autónomos como empresa dentro del sector legal, una vez que el estado de alarma suspendió casi toda la actividad en los juzgados. Finalmente, el Gobierno aprobó el Real Decreto Ley 8/2020 para que todos los autónomos obligados a cerrar por el estado de alarma o con una caída de ingresos del 75%, estén exentos de pagar cotizaciones a la Seguridad Social. ABOGADOS ACOGIDOS AL RETA La prestación social por los períodos de aislamiento preventivo a que se vean sometidos los abogados por cuenta propia consecuencia del Covid-19 serán considerados como situación de incapacidad temporal profesional. La Mutualidad de la Abogacía en cobertura de dicha incapacidad temporal garantiza la cantidad de 30 €, 60 € o 90 € euros diarios, según lo contratado, en caso de incapacidad temporal profesional, así como una garantía opcional de 15 €, 30 € o 45 € según los casos en caso de hospitalización por enfermedad o accidente. Respecto a la cobertura de las asistencias sanitarias derivadas de la infección por coronavirus, Adeslas asumirá la prueba de diagnóstico específica de esta infección, siempre y cuando esté dentro del marco de las indicaciones y protocolos establecidos por las autoridades sanitarias y se realice en centros concertados de la Entidad; igualmente asumirá las estancias hospitalarias derivadas de esta patología en los hospitales de su cuadro médico. Estos mutualistas alternativos que necesiten suspender sus cuotas de abril, mayo y junio por el impacto en su actividad profesional pueden optar por el aplazamiento del pago de las mismas y elegir una de las siguientes alternativas: Pago de las cuotas mediante prorrateo en 6 mensualidades entre los meses de julio y diciembre de 2020 o pago de las cuotas mediante prorrateo en 12 mensualidades entre los meses de julio 2020 y junio 2021. ABOGADOS ACOGIDOS A LA MUTUALIDAD DE LA ABOGACÍA Aquellos abogados/as que sean mutualistas de Alter Mutua Abogados, igualmente como alternativa al RETA, se han establecido ayudas adicionales. Los servicios de esta Mutua atienden y responden de forma individual aquellos mutualistas que se encuentran en una situación económica de dificultad, ofreciéndoles soluciones personalizadas que les ayuden a hacer frente a las cuotas de las coberturas mínimas exigidas como alternativa al RETA. Alter Mutua ofrece a los abogados acogidos a este sistema una indemnización económica diaria en caso de incapacidad transitoria por enfermedad. También cubre el subsidio por incapacidad parcial en caso de que sólo se pueda desarrollar parcialmente el ejercicio de la abogacía y una indemnización económica diaria en caso de hospitalización por cualquier causa y desde el primer día del ingreso, con triple indemnización en caso de estancia en UCI/UVI. La cobertura de la indemnización por incapacidad transitoria es en los 90 primeros días de 30 euros/día y a partir del día 91, la cantidad es de 46 euros/día. Quienes tengan el Seguro de Salud de la Mutua ofrecen tanto la asistencia médica como la cobertura hospitalaria. Más información ABOGADOS ACOGIDOS A ALTER MUTUA Abril 2020 _ Abogacía Española _ 15]]></page>
<page method="xml-texts" num="16"><![CDATA[16 _ Abogacía Española _ Abril 2020 El 31 de marzo se aprueba la posibilidad de aplazar las cuotas de abril, mayo y junio con un interés del 0,5%, y una moratoria de las cuotas de mayo, abril y junio para los que no son beneficiarios de la prestación CRÓNICA DE UN ABANDONO y crisis sanitaria: AUTÓNOMOS Diálogo, unidad, escucha, grandes palabras que se han vertido una y otra vez por los responsables gubernamentales cuando, ante lo que es un clamor social y una realidad sin matices, negaban que se estaba dejando a los autónomos atrás. 16 _ Abogacía Española _ Abril 2020 Volodymyr Melnyk]]></page>
<page method="xml-texts" num="17"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 17 CRISIS SANITARIA Y JUSTICIA ya que la prestación tras pago de la cuota apenas quedaba por debajo de la mitad del SMI (422,15€); El recono-cimiento y concesión automáticos de la prestación por cese de actividad, entendiendo la pandemia como cau-sa de fuerza mayor, y la exoneración de las cuotas a la SS para todos los autónomos obligados a suspender su actividad, por falta de actividad, así como, para aquellos que deban per-manecer en sus domicilios para el cui-dado de hijos y/o dependientes . Y en este último caso, cuando el au-tónomo pudiese desarrollar parcial-mente su actividad en su domicilio, solicitábamos sólo la exoneración de la cuota de autónomos. El 13 de marzo, anticipando la declaración del estado de alarma por parte del Gobierno, y advirtiendo que el 14 se ordenaría por parte de la Seguridad Social la domiciliación de las cuotas de autónomos a las enti-dades financieras, solicitamos que se suspendiera dicha orden. Propuesta que fue ratificada e incluida en el documento de propuestas de la CEOE a tratar en el Consejo de Ministros del día 14 de marzo. El 31 de marzo se aprueba la posibilidad de aplazar las cuotas de abril, mayo y junio con un interés del 0,5%, y una moratoria de las cuotas de mayo, abril y junio para los que no son beneficiarios de la prestación Celia Ferrero RomeroVicepresidenta Ejecutiva de ATA aso a relatar cronológica-mente lo acontecido, por si alguien se viera tentado a negarlo en algún momento y diesen por buenas las acciones emprendi-das, tanto en lo temporal como en cuanto a la inseguridad jurídica y la incertidumbre, que sin duda han sido determinantes para que aún no hayan llegado las ayudas. El pasado 12 de marzo, las tres organizaciones de autónomos más representativas (ATA, UATAE y UPTA), trasladamos mediante carta a la Vicepresidenta del Gobierno y a los Ministros de Seguridad Social y Trabajo, tres propuestas de me-didas extraordinarias y urgentes: La exoneración de cuotas para los autónomos por baja de enfermedad por COVID-19 o en cuarentena, Leer más]]></page>
<page method="xml-texts" num="18"><![CDATA[20 _ Abogacía Española _ Abril 2020 la responsabilidad civil ante grandes riesgos o Catástrofes Sanitarias, COVID-19 y el caso 20 _ Abogacía Española _ Abril 2020]]></page>
<page method="xml-texts" num="19"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 21 CRISIS SANITARIA Y JUSTICIA En teoría, existen enton-ces infinitas posibilidades de reclamar, y a la vez, también grandes interrogantes relativos a causalidad, culpa y valoración del daño os efectos del terremoto y tsunami en el noreste de Japón, en el 2009, se complicaron con el accidente nu-clear de Fukushima. Hay causas tecnológicas y naturales del cam-bio climático. Los grandes riesgos sanitarios se deben a deficiencias de servicios públicos y de salud, tanto en situaciones precarias permanentes, como en catástrofes extraordinarias, en epidemias y pandemias. El caso Covid-19 es un ejemplo extraordinario de un riesgo global que afecta a la vez a la mayoría de los países en todos los continen-tes; será formativo comparar luego las diversas reacciones de los dife-rentes gobiernos. Es un verdadero ejemplo de crisis, concepto griego que significa principalmente deci-sión. La operatividad normal y ha-bitual está fallando; hay que tomar decisiones bajo presión pública y para paliar los efectostemporales, con falta de recursos y de información – en este caso so-bre el número real de infecciones- y, por consiguiente, sobre la diná-mica de la manifestación de enfer-medades que hay que esperar a mediano y a largo plazo. Entretanto, la crisis produce víctimas: muertes, en parte evitables, y los efectos di-rectos o colaterales de las medidas tomadas por los gobiernos, en parte inevitablemente cuestionables. Así se plantean en todo el mundo situaciones de responsabilidad civil, tanto causadas por particulares como de las administracionespúblicas y del Estado. Los riesgos de la naturaleza se combinan con factores man made, factores tecnológicos, políticos, sociales, o psicológicos. Daños causados por inundaciones o terremotos se atribuyen a fallas de construcción y a planeación deficiente. Leer más Christian Lahnstein,abogado de Munich (Alemania) y miembro del Centro Europeo de Derecho de Daños y Seguros en Viena. Abril 2020 _ Abogacía Española _ 21]]></page>
<page method="xml-texts" num="20"><![CDATA[22 _ Abogacía Española _ Abril 2020 © Radila Radilova 22 _ Abogacía Española _ Abril 2020 ¿Estaba nuestro ordenamiento jurídicopreparado para afrontar una de salud pública? Algunas cuestiones que plantear en un (próximo) futuro La pandemia provocada por el COVID-19 ha causado efectos devastadores en nuestro país. Después del escenario que hemos tenido que afrontar, resultará necesario hacerse preguntas de hondo calado sobre qué es lo que ha fallado en términos de prevención frente a una emergencia de este tipo.]]></page>
<page method="xml-texts" num="21"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 23 CRISIS SANITARIA Y JUSTICIA ucho me temo que cuan-do introduzcamos nuestro sistema jurídico en la ba-lanza, tendremos motivos más que suficientes para concluir que no era precisamente un ejemplo a seguir. Lo más cabal, en realidad, sería de-cir que no estábamos en absoluto preparados para lo que las circuns-tancias hubieran requerido. Baste en este sentido tener presente que, al final, fue necesario recurrir a la proclamación de un estado de alar-ma, lo que constituye una situación absolutamente excepcional en un Estado democrático, que podría haberse evitados si hubiéramos hecho un mayor esfuerzo de ade-cuación de nuestras herramientas jurídicas en el momento adecuado. Esta falta de preparación se debía, sin duda, a la escasa importancia que las consideraciones de salud pública han conocido en los años recientes. Y es que si en otra época la norma-tiva sanitaria se enfocaba no ya sólo principalmente, sino casi exclusiva-mente a estas cuestiones, a día de hoy lo que podemos hallar en el or-denamiento vigente son normas poco desarrolladas, que dejan muchas cuestiones sin resolver y que plantean serias dudas en otras. Hay que tener presente en este senti-do que una de las herramientas funda-mentales para afrontar una situación de estas características es la Ley Orgánica 3/1986, de 14 de abril, de Medidas Es-peciales en Materia de Salud Pública, una norma con cuatro artículos que, por destacar un punto particularmente llamativo, dota a la Administración de competencias tan abrumadoras como las de “adoptar medidas de recono-cimiento, tratamiento, hospitalización o control cuando se aprecien indicios racionales que permitan suponer la existencia de peligro para la salud de la población debido a la situación Iñigo De Miguel BeriainDoctor en Derecho y en Filosofía1 Es llamativa la ausencia de una regulación específica de una figura como la cuarentena, que se ha mostrado crucial en estas circunstancias ¿Estaba nuestro ordenamiento jurídicopreparado para afrontar una de salud pública? Algunas cuestiones que plantear en un (próximo) futuro]]></page>
<page method="xml-texts" num="22"><![CDATA[24 _ Abogacía Española _ Abril 2020 derechos fundamentales. Lo curioso en todo caso es que, más de treinta años después, no hemos avanzado mucho en ese sentido. Como bien ha señalado recientemente Ricardo de Lorenzo, poco ha aportado al res-pecto la relativamente reciente Ley 33/2011, de 4 de octubre, General de Salud Pública, que deja demasiados aspectos abiertos .Sin ir más lejos, por ejemplo, la cuestión de quién ha-brá de afrontar los gastos derivados de la adopción de las medidas caute-lares citadas en su artículo 54.3. sanitaria concreta de una perso-na o grupo de personas o por las condiciones sanitarias en que se desarrolle una actividad”. Desde mi punto de vista, esto no significa en absoluto que pueda proceder-se a una confinación no voluntaria de una persona sin intervención judicial alguna (según lo que dic-tamina el artículo 763 de la Ley de Enjuiciamiento Civil), pero sería cuando menos conveniente exigir mayor concreción a disposiciones tan sumamente limitadoras de los Es de otro lado pertinente tener presente que nuestra normativa sobre investigación biomédica tampoco facilita demasiado la adopción de medidas necesarias CRISIS SANITARIA Y JUSTICIA Leer más]]></page>
<page method="xml-texts" num="23"><![CDATA[Leer más]]></page>
<page method="xml-texts" num="24"><![CDATA[26 _ Abogacía Española _ Abril 2020 El COVID 19, se ha convertido en una crisis de consecuencias que difícilmente nos podíamos imaginar hace pocos meses. Nos encontramos ante un verdadero punto de inflexión en todos los ámbitos de actividad, donde no es una excepción la profesión de abogado. La abogacía china en la crisis del COVID-19 @ Janusz Piekowski]]></page>
<page method="xml-texts" num="25"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 27 CRISIS SANITARIA Y JUSTICIA Li Ding Abogado Senior en ECIJA, China Desk Raquel Garcia-Argudo MendesSocia responsable de ECIJA China Desk Desde principio de la epidemia, todas las Asociaciones de Abogados, tanto a nivel nacional, provincial como local, han emitido múltiples recomen-daciones y han es-tablecido muchas medidas de apoyo a los asociados n este artículo, vamos a analizar cómo han afrontado nuestros colegas chinos esta crisis y qué lecciones podemos sacar de ello. Vamos a ir dando pequeñas pinceladas a las cuestiones que han marcado la profesión de Abogado en la Republica Popular de China, desde la explosión de esta pandemia. . Trabajo a distancia En China, la mayoría de los despachos medianos y pequeños no dispone de un sistema de gestión online que les permite trabajar de forma remota desde casa. La fuerte cultura china de presencialismo en el trabajo, no dejaba margen para justificar el teletrabajo de forma voluntaria. Pero la aparición de una causa de fuerza mayor, ha puesto de manifiesto que el teletrabajo es posible en China y la cultura tradicional de la “armonía social” a través de la uni-dad, se ha unido a la tecnología. En China se usa de manera masiva una App llama-da Wechat (Weixin), que tiene una suerte de funcionalidades asimilables a Outlook, Zoom, Facebook, LinkedIn y Bizum. La realización de videoconferencias es relativamente fácil a través de esta herramienta, y el único reto al que se en-frentan es el escaneo de documentos. Decrecimiento temporal. Desde una perspectiva macroeconómica, tanto la oferta como la demanda en China se han reducido de forma considerable du-rante el primer trimestre de 2020 y el con-sumo y la inversión se han desplomado, Leer más]]></page>
<page method="xml-texts" num="26"><![CDATA[VISÍTANOS ESCRÍBENOS]]></page>
<page method="xml-texts" num="27"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 29 IRPH Y REVOLVING as sentencias sobre el Índice de Referencia de Préstamos Hipotecarios (IRPH) y sobre las conocidas como tarjetas revolving, ambas emitidas con días de diferen-cia, han supuesto una nueva revolu-ción en el ámbito de los productos bancarios, al igual que ocurrió con las cláusulas suelo o los gastos hipote-carios. A pesar de que se espera que puedan suponer un impacto de miles de millones para el sector bancario, en realidad no está muy claro a quien favorecen realmente, si al consumidor o a la entidad financiera. El pasado 3 de marzo, el Tribunal de Justicia de la Unión Europea (TJUE) emitió su fallo sobre los préstamos contratados con IRPH y en ella con-cluía que corresponde a los jueces españoles controlar caso por caso si se comercializaron de forma abusi-va. De ser así, se podría sustituir por otro índice. No obstante, el TJUE no lo declaró nulo, al igual que ya había hecho el Tribunal Supremo español en noviembre de 2017, cuando conside-ró que la mera referencia de una hipo-teca a un índice oficial no implicaba falta de transparencia ni abuso. Leer más dos sentencias sobre productos bancarios, miles de millones de posible impacto y muchas dudas sobre su aplicación Abril 2020 _ Abogacía Española _ 29]]></page>
<page method="xml-texts" num="28"><![CDATA[IRPH una cuestión conceptual o de cambio de paradigma La sentencia del Tribunal de Justicia de la UE sobre el El predisponente debe facilitar la comprensibilidad de los elementos básicos o esenciales que conforman la composición del índice de referencia, esto es, qué elementos intervienen en su configuración y cómo se obtiene su media. 30 _ Abogacía Española _ Abril 2020]]></page>
<page method="xml-texts" num="29"><![CDATA[OPINIÓN omo ya analicé en mi voto particular a la sentencia del Tribunal Supremo 669/2017, de 14 de diciembre, con la adhesión de mi buen amigo y excompañero Francisco Arroyo, la cuestión nu-clear que subyacía para la correcta interpretación del control de trans-parencia, en aquel supuesto con referencia al IRPH-entidades, no era tanto de detalle interpretativo, sino de concepto; si se prefiere, de perspectiva de análisis. En mi opinión, con los mimbres que ya teníamos de la jurisprudencia del TJUE, había que aceptar, más pronto que tarde, la transparencia como valor o principio informador de la contratación predispuesta, esto es, su total encarnación en todos los elementos y mecanismos de aplica-ción que presenta en la actualidad el control de transparencia. Conclusión que alcanza a su consideración de control de legalidad y de oficio, a su aplicación dentro del orden público comunitario (artículos 6, punto primero, de la Directiva 1993/13/CE), a su alcance o extensión sobre el contenido predispuesto y a su concreción como deber especial de información del predisponente. En suma, una interpretación vertebradora y extensiva del control de transparencia. Pues bien, esta perspectiva de análisis es la que debe emplearse para una correcta valoración de la re-ciente sentencia del TJUE, principal-mente a tenor de sus conclusiones. La extensión del control de transparencia En efecto, la cuestión relativa a la posible exclusión del control de transparencia al IRPH-entidades, asimilable al supuesto de la STJUE de IRPH-Cajas, por tratarse de un índice de referencia oficial (o legal)fue la principal discrepancia No cabe poner en duda que tanto el índice de referencia IRPH-Entidades, como el IRPH-Cajas, por el tenor de su fórmula matemática de Francisco Javier Orduña Moreno Exmagistrado del Tribunal Supremo, Sala Primera. Catedrático de Derecho Civil. Universidad de Valencia Leer más Abril 2020 _ Abogacía Española _ 31]]></page>
<page method="xml-texts" num="30"><![CDATA[32 _ Abogacía Española _ Abril 2020 EL CRÉDITO Revolving No siendo obligado volver a usar del crédito tras una primera disposición, al prescindir el control de usura de todo elemento subjetivo podrían propiciarse excesos. y la usura en la reciente jurisprudencia]]></page>
<page method="xml-texts" num="31"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 33 a caracterización homogénea del crédito “revolving”, al que la STS de 25 de noviembre de 2015 extendió el control de usu-ra, y la decidida toma de partido de dicha sentencia al respecto, ejem-plificada tanto en la detallada fija-ción de los presupuestos de dicho control, como en la censura que a modo de argumento final formulaba (“la concesión irresponsable de préstamos al consumo […] no puede ser objeto de protección por el ordenamiento jurídico”), explicarían que a su amparo hayan proliferado la contiendas judiciales en las que la censura a este tipo de créditos ha acabado operando, por mimetismo, de manera tan objetiva como la que inequívocamente quiso instaurar el TS al dictar aquella sentencia. Al prescindir el TS del elemento subjetivo que aparentemente caracterizaba y definía el crédito usurario en el art. 1 Ley Represión Usura (“que ha sido aceptado por el prestatario a causa de su situación angustiosa, de su inexperiencia o de lo limitado de sus facultades menta-les”), ha acabado por prevalecer el mero dato objetivo de la notable superación del interés normal del dinero. Siendo así que, liberado el prestatario de acreditar su manifiesta desproporción con las circunstancias del caso, se ha propi-ciado la estandarización del control de usura, incluso de oficio (STS de 2 de diciembre de 2014), reduciéndolo, simplemente, a la comparación con un tipo de referencia. Ni todos los créditos “revolving” serán usurarios (especialmente tras la STS de 4 de marzo de 2020), ni la declaración de usura será siempre más beneficiosa para el prestatario consumidor Leer más Manuel Ángel Pereira CostasMagistrado del Juzgado de Primera Instancia 4 de Vigo OPINIÓN]]></page>
<page method="xml-texts" num="32"><![CDATA[INFLUENCERS legal específica 8 8 8 9 9 9 LA NECESIDAD DE UNA REGULACIÓN 34 _ Abogacía Española _ Abril 2020]]></page>
<page method="xml-texts" num="33"><![CDATA[INFLUENCERS Javier López-Cantal Marín. Socio de López Cantal Abogados a relevancia de los denomina-dos influencers puede resultar desconocida para quienes no se manejan con frecuencia en las redes sociales. Actualmente son, sin embargo, agentes sociales y econó-micos muy importantes debido a su capacidad de influir en los demás, y de ahí su nombre. Esto hace que sean un gran atractivo para las em-presas y una herramienta muy útil para la promoción de productos y servicios. Utilizar la imagen de per-sonas influyentes del ámbito de la moda, el deporte o la cultura para la publicidad no es nada nuevo; lo que ha cambiado es la forma de hacer-lo. La imagen de estas personas se utilizaba como reclamo publicitario a través de distintos canales de co-municación como radio, televisión o prensa. Desde que las redes socia-les pusieron en contacto a las personas influyentes con el consumidor final, sin intermediación alguna, la forma de promocionar los productos y servicios ha cambiado. El influencer utiliza sus propios soportes, recomienda el producto o servicio y lo contextualiza en el ámbi-to de su vida personal, familiar o pro-fesional. Este soporte publicitario ha resultado un éxito porque al consumidor le resulta más creíble el criterio de una persona socialmente relevante, cuya opinión está supuestamente basada en su propia experiencia, que un anuncio en cualquier soporte publicitario. El influencer podrá utilizar libremente sólo su propia imagen y la de aquellos que lo hayan consentido de modo inequívoco, aunque esta regla no es absoluta. Salvo que se establezca una relación comercial de otro tipo, el influencer debe limitarse a transmitir información para que sus seguidores puedan tomar una decisión sobre una transacción Como materia específica por su singularidad, si se realiza una promoción sobre productos cosméticos, sanitarios o que puedan contaminar, se deben comprobar las limitaciones y exigencias sobre publicidad e información de la normativa sectorial. Abril 2020 _ Abogacía Española _ 35 Leer más OPINIÓN]]></page>
<page method="xml-texts" num="34"><![CDATA[36 _ Abogacía Española _ Abril 2020 TECNOLOGÍA 36 _ Abogacía Española _ Abril 2020 EL ACCESO A LOS SERVICIOS Y PÁGINAS DE LA se dispara durante el estado de Alarma Feb. Mar. https://www.abogacia.es/]]></page>
<page method="xml-texts" num="35"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 37 Abril 2020 _ Abogacía Española _ 37 El Estado de Alarma decretado por el Gobierno el 14 de marzo debido a la crisis del coronavirus ha producido un notable incremento en el acceso a los servicios y páginas de la Abogacía, en concreto un 127% más de tráfico en la página web. Así, el mes de marzo registró 383.000 usuarios únicos, frente a los 168.000 que se registraron en febrero. Además, hubo 895.000 páginas vistas –en febrero fueron 695.000- y 576.000 sesiones registradas, 260.000 más que el mes anterior. La última semana del mes, 24 al 29 de marzo, se registraron los 104.000 usuarios semanales. El interés de los usuarios por las últimas novedades sobre el corona-virus y cómo afecta a los abogados y la Justicia queda reflejado en és-tas cifras, donde además la noticia más consultada en el mes de marzo fue sobre las nuevas medidas apro-badas por el Gobierno para hacer frente a las dificultades económicas de los autónomos (109.000 visitas), seguida por dos artículos de opi-nión sobre la custodia compartida (26.000 visitas) y los ERTE (18.000). Parte de éste interés sin duda se debe al Especial sobre la crisis del coronavirus que se puso en marcha en la página web de la Abogacía, donde además de actualizarse dia-riamente con noticias y la última legislación, cuenta con una plata-forma de formación con vídeos de cursos, conferencias y jornadas, así como recomendaciones prácticas y de lectura de la Biblioteca Digital de la Abogacía. También desde que se inició la crisis se han enviado diver-sos Newsletter especiales.]]></page>
<page method="xml-texts" num="36"><![CDATA[38 _ Abogacía Española _ Abril 2020 El director general del RIJ, En-rique Rodríguez Zarza, destaca la importancia del uso de la innovación tecnológica para poder seguir solucionando los problemas de cobro de deudas con resolución judicial de los clientes y los suyos propios. Esta útil y novedosa herramienta, creada por la Abogacía Española, permite que la información llegue al sistema financiero y empresa-rial del país mejorando exponen-cialmente la tasa de recobro 38 _ Abogacía Española _ Abril 2020 TECNOLOGÍA El Registro de Impagados Judiciales permite reclamar y consultar impagos judiciales desde casa Más información en: www.registrodeimpagadosjudiciales.es www.abogacia.es En tan sólo 10 min. y con ayuda de nuestros expertos gestores. Difusión de la información a nivel global (bancos, empresas, particulares). Gracias a la presión social que ejerce la visivilidad de la información. Consulte un ejemplo de informe financiero]]></page>
<page method="xml-texts" num="37"/>
<page method="xml-texts" num="38"><![CDATA[40 _ Abogacía Española _ Abril 2020 Proyecto Restauravidas: volver a vivir tras pasar por prisión Sin duda, pasar un tiempo de tu vida en prisión debe de ser una de las experiencias más duras en la existencia de un ser humano. Por Sonia Sánchez Llamas y Claudia Mieres Rodríguez in duda, pasar un tiem-po de tu vida en prisión debe de ser una de las experiencias más duras en la existencia de un ser humano. Y si a esto le sumas que la prisión no está en tu país, por lo que no cuentas con el apoyo de tu familia y tus allegados, y su-fres sentimiento de desarraigo, soledad y en ocasiones tienes hasta que luchar por tu propia supervivencia… la vivencia deja secuelas en cualquiera. Por eso una de áreas de tra-bajo de la Fundación Abogacía Española es la labor con los presos españoles en el extranje-ro y, dentro de esta área, apoyar las solicitudes de traslado de españoles presos en el extranje-ro para que puedan venir a ter-minar de cumplir sus condenas en centros españoles. Leer más 40 _ Abogacía Española _ Abril 2020]]></page>
<page method="xml-texts" num="39"><![CDATA[Libertad significa escoger tu propio camino y en nuestras redes sociales Escoge Alter Mutua de los Abogados Descubre tu otra alternativa al RETA + INFORMACIÓN: T.: 93 207 77 75 | E-mail: sam@altermutua.com | www.altermutua.com Infórmate]]></page>
<page method="xml-texts" num="40"><![CDATA[42 _ Abogacía Española _ Abril 2020 I Encuentro Nacional de Mujeres Profesionales celebrado en el Consejo General de la Abogacía La brecha salarial entre las pro-fesionales y sus compañeros varones se redujo en un punto porcentual hasta situarse en el 15%, según el ‘Estudio sobre la brecha de género en el entorno profesional’, que fue presenta-do por Victoria Ortega y Victoria Rosell durante la inauguración del I Encuentro Nacional de Mujeres Profesionales. “Avanzamos hacia la igualdad, pero lo hacemos con una exaspe-rante lentitud”, subrayó Victoria Ortega tras resumir algunos de los datos principales del Estudio presentado. Además, añadió que “todos tenemos claro que la igualdad no puede sumarse a la lista de tareas pendientes, sino que debe ser la prioridad absoluta de nuestra sociedad”. La brecha salarial entre las profesionales se redujo hasta el 15% Leer más Noticias Descarga el Estudio sobre la brecha de género en el entorno profesional]]></page>
<page method="xml-texts" num="41"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 43 Unión Profesional celebra su Congreso “20+20: Profesiones unidas por un mundo en cambio” Unión Profesional celebró el ‘Congreso UP 20+20: Profesiones unidas por un mundo en cambio’, encuentro bienal de las profesiones colegiadas los días 5 y 6 de marzo en Madrid en el marco del 40 Aniversario de Unión Profesional. El en-cuentro fue inaugurado por la ministra de Trabajo y Economía, Yolanda Díaz, que afirmó ser “una gran defensora de la cualidad de la organización de todas y cada una de nuestras profesiones” en referencia a los colegios profesiona-les, así como a su función deontológica. “Pocas manifestaciones tienen un valor simbólico tan importante como un có- digo deontológico, que atañe al desa-rrollo de nuestras profesiones, pero es, sobre todo, un salvoconducto para la sociedad; un contrato con la ciudadanía que pone en primera línea el necesario criterio de la ética profesional. Porque los colegios profesionales son más que un repositorio de normas” afirmó. Victoria Ortega, presidenta de Unión Profesional, recordó que el Congreso UP 20+20 se celebró con la vocación de “escuchar activamente a la socie-dad, así como estudiar y debatir el pa-pel de las profesiones tanto en el pre-sente como en el futuro”. Leer más]]></page>
<page method="xml-texts" num="42"><![CDATA[44 _ Abogacía Española _ Abril 2020 Prorrogado el acuerdo con la Fundación EMET Arco Iris para atender jurídicamente a las mujeres migrantes que llegan con sus hijos La presidenta de la Fundación Abogacía Española, Victoria Or-tega; el decano del Colegio de Abogados de Córdoba, José Luis Garrido; y la directora gene-ral de la Fundación EMET Arco Iris prorrogaron hasta el 31 de diciembre de 2020, el convenio de colaboración para fortalecer la atención jurídica directa a mu-jeres migrantes que tras llegar en patera a las costas andalu-zas con sus hijos o en avanzado estado de gestación, ingresan en acogida en el dispositivo es-pecializado del proyecto Ödos. Este acuerdo fue firmado por primera vez en 2019. A través de esta colaboración, Fundación Abogacía Española y el Colegio de Abogados de Córdoba prestan la atención jurídica que necesitan las mujeres y niños acogidos en el centro La Abogacía rechaza la propuesta de la consellera valenciana para que los abogados de víctimas de violencia de género no representen a maltratadores Noticias Leer más Leer más Leer más]]></page>
<page method="xml-texts" num="43"/>
<page method="xml-texts" num="44"><![CDATA[46 _ Abogacía Española _ Abril 2020 Mataró Soria Granollers Badajoz Leer más Elecciones y distinciones en la Abogacía Ildefonso Seller fue elegido el 20 de diciembre nue-vo decano del Colegio de Abogados de Badajoz. También el 20 de diciembre, Joan Martínez resultó electo nuevo decano del Colegio de Granollers mientras que, el mismo día en el Colegio de Mataró, María Pastor fue elegida decana de la sede colegial. Por último, César Folch salió electo como decano del Colegio de Abogados de Soria el día 17 de enero. El decano del Colegio de Abogados de A Coruña, Augusto Pérez Cepeda, seguirá en el cargo durante cinco años más después de ganar las elecciones celebradas el 11 de marzo. Además, el nuevo decano del Colegio de Abogados de Jaén, Javier Pulido Moreno, tomó posesión de su cargo el 13 de marzo tras ser elegido en diciembre. Tras los procesos electorales en sus respectivos Colegios, los decanos de los Colegios de Abogados de Badajoz, Granollers y Soria y la decana del Colegio de Mataró ya tomaron posesión como consejeros del Consejo General de la Abogacía Española en el Pleno celebrado el 21 de febrero en Madrid. Gran éxito del concierto solidario “Música y Naturaleza” organizado por Fundación Mutualidad Abogacía Naturaleza y música. Este fue el binomio solidario que ofreció Fundación Mutuali-dad Abogacía a los más de 1.500 asistentes, de todas las edades, en el concierto solidario que organizó el 20 de febrero, día Mundial de la Justicia Social, en el Au-ditorio Nacional de Madrid. El objetivo de esta iniciativa era recaudar fondos para dos causas solidarias. Noticias Leer más]]></page>
<page method="xml-texts" num="45"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 45 El arte de abogar 20 VISIONES SOBRE LA ABOGACÍA Y SU EJERCICIO ILUSTRAN: Dodot, Mendi, Esteban, Orcajo, Alfredo, Ubaldo, Sansón, Néstor, Sir Cámara, Aguilera, Enrique, Arranz, Ballesta, Ramón, Ortuño, Cano, Dávila, Malagón, JM Nieto y Ulises. Escriben Jesús López Arenas González Rafael del Rosal García Manuel pacheco manchado Eugenio Ribón Seisdedos José R. chaves Manuel de la Rocha Rubí Bernardo García Rodríguez José Ricardo Palacio Sánchez Arturo Almansa Carmen pombo Morales Rafael guerra gonzález Miguel Pasquau Liaño Nicolás González-Cuéllar Serrano José Perals Calleja Javier Ledesma Bartret Jesús Fernández Entralgo Mar Cabrejas Guijarro Beatriz Miranda Verdú Jordi Estalella Del Pino Jaime Sanz de Bremond Mara Monreal Rodríguez Ana santamaría dacal ESCRÍBENOS]]></page>
<page method="xml-texts" num="46"><![CDATA[48 _ Abogacía Española _ Abril 2020 Noticias la Prueba Digital organizadas por el Colegio de Abogados de Cádiz. El Colegio de Ciudad Real celebró una Jornada sobre el recurso de casación. La Abogacía del arco litoral exigió al Gobierno que el Corredor Mediterráneo sea “una inversión prioritaria”. Rafael López Cantal, reelegido presidente de la Real Academia de Jurisprudencia y Legislación de Granada. Creada una nueva Sección de eSports en el Colegio de Abogados de Madrid. Los abogados del Colegio de Málaga podrán consultar sin coste los expedientes de tráfico de la Policía Local. BREVES El Colegio de Abogados de Granada medirá la igualdad de trato y oportunidades en el seno de la abogacía. Convenio entre el Ayuntamiento y el Colegio de la Abogacía de Lleida para reforzar el asesoramiento y mediación con la población migrada. El Colegio de Abogados de Murcia entregó la medalla de oro de la institución a los colegiados con 50 años de ejercicio. Éxito de las Jornadas sobre El V Congreso sobre Derecho de Daños aborda en streaming las cuestiones más relevantes del sector El V Congreso Internacional sobre el Derecho de Da-ños tuvo lugar el 12 y 13 marzo a puerta cerrada con retransmisión en directo de todas las ponencias, una solución que la organización del Congreso encontró ante las recomendaciones emitidas por las autoridades competentes por la alerta sanitaria del coronavirus. Leer más]]></page>
<page method="xml-texts" num="47"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 49 El ICAB y el CGPJ firman un convenio de colaboración para impulsar la ‘Segunda oportunidad’ El Colegio de la Abogacía de Barcelona (ICAB) firmó un acuer-do de colaboración con el Con-sejo General del Poder Judicial (CGPJ) con el objetivo de impul-sar el mecanismo de la “Segun-da Oportunidad”. El convenio tendrá una vigencia de tres años y permitirá profundizar en el co-nocimiento de una materia que es objeto de un número impor-tante de procesos judiciales. Leer más Leer más La Abogacía firma un Convenio con el Ministerio de Política Territorial para que los abogados puedan tramitar documentación de extranjería por vía telemática La presidenta del Consejo General de la Abogacía, Victoria Ortega, ha firmado con el secretario de Estado de Política Territo-rial y Función Pública, Francisco Hernández Spínola, un convenio que permitirá que to-dos los colegiados que lo deseen puedan tramitar la documentación de extranjería de sus representados de forma telemática.]]></page>
<page method="xml-texts" num="48"><![CDATA[50 _ Abogacía Española _ Abril 2020 FIRMAS CON DERECHO El Taxista © TOÑO BENAVIDES]]></page>
<page method="xml-texts" num="49"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 51 A Mateo nunca le había gustado esa fórmula de votación en la junta de socios. Había que ser muy valiente, o tenerle poco cariño al puesto, para mostrar en público una discrepancia con el socio director. Él estaba cansado de aquella vida. La presión por facturar, la gestión de equipos, las guerras de poder… Recién estrenados los cuaren-ta decidió que era el momento perfecto para levantar la mano, discrepar y ejer-cer la abogacía de una forma distinta. Una semana después metió sus per-tencias en una caja y un guardia de se-guridad le acompañó hasta la salida. Un año más tarde, Mateo arrancó el motor de su Citröen. En su pueblo ha-cía frío. Mucho frío. Especialmente en enero. La única forma de poder utili-zarlo a primera hora de la mañana era arrancarlo minutos antes de la salida para que entrase en calor. Tenía juicio en Teruel, a ochenta kilómetros de su pueblo y debía llegar temprano para ver a su cliente. Había llevado el caso por teléfono –intentó videollamar en alguna ocasión pero Venancio se hacía un lío con la tecnología más básica– y prefería tomarse un café con su cliente antes de entrar en sala. El reloj marcaba las seis y media de la mañana y el termómetro no rompía el techo de los tres grados bajo cero. Es-peró que los limpiaparabrisas quitasen los últimos rescoldos de la helada y se dispuso a avanzar por las solitarias ca-lles del pueblo en cuanto llegasen sus compañeros de viaje. – ¡Mateo, espera! La voz de Candela rompió la oscuridad mientras se acercaba al coche. Cojea-ba ostensiblemente debido a una frac-tura mal reposada que le provocó una de sus vacas. Llevaba sus zapatillas de felpa y una rebeca de punto como aislante frente a la helada –“Nunca hace suficiente frío”, le gustaba de-cir…– Mateo sonrió. Ya le extrañaba que Candela no le hubiese dicho nada la tarde anterior. Bajó la ventanilla del acompañante y Candela recitó su lita de peticiones. – Ay, jovenzuelo. Casi te escapas. Toma…– y le entregó una lista en un papel hecho un burruño– Lo importante son las bombillas. Mira que le dije a mi Paco quepusiese bombillas normales en la cuadra. El Taxista Leer más – ¿Alguien vota en contra de la propuesta? Borja Martínez-Echevarría]]></page>
<page method="xml-texts" num="50"><![CDATA[52 _ Abogacía Española _ Abril 2020 Otros librosPOR DERECHO LIBROS POR DERECHO Actualidad por Derecho Francisco José Fernández Romero (Hispalex) Leer más De becario a ciudadano (El Jurista Enloquecido): La leyenda de Ticio Abel Gende y Adrián Fernández (Penguin Ramdon House) 14€ Leer más]]></page>
<page method="xml-texts" num="51"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 53 Legal Tech. La transformación digital de la abogacía(1871-1921) Moisés Barrio Andrés (director). (Wolters Kluwer) 71€ Leer más Castigo Ferdinand Von Schirach (Salamandra) 16€ Leer más José Joaquín Gallardo: Crónica de una vida dedicada a su profesión y a sus compañeros María Aristoy y Remedios Málvarez (Sevilla Press) Leer más]]></page>
<page method="xml-texts" num="52"><![CDATA[54 _ Abogacía Española _ Abril 2020 MICRORRELATOS David Gómez Ortas y William Teixeira primeros ganadores del XII Concurso de Microrrelatos sobre Abogados Ganador ENERO DAVID GÓMEZ]]></page>
<page method="xml-texts" num="53"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 55 Leer más MICRORRELATOS urante 2020 el concurso es-tará dedicado a los Objeti-vos de Desarrollo Sostenible David Gómez Ortas, abogado y perito judicial de Getafe (Madrid), y William Teixeira Correa, traductor de Montevideo (Uruguay) han sido los primeros ganadores de la XII edición del Concurso de Microrre-latos sobre Abogados, que durante este año está dedicado de forma extraordinaria a los Objetivos de Desarrollo Sostenible. David Gómez convenció al jurado con un relato titulado “El gran desahucio”, en el que la tierra ajusta cuentas con la humanidad. Por su parte, William Teixeira se hizo con el premio a mejor relato en el mes de febrero Ganador FEBRERO WILLIAM TEIXEIRA]]></page>
<page method="xml-texts" num="54"><![CDATA[56 _ Abogacía Española _ Abril 2020 56 _ Abogacía Española _ Abril 2020 Jacinto Martín Rodríguez, abogado ejerciente con 89 años “No recuerdo una desgracia tan drástica y dañina como este virus”]]></page>
<page method="xml-texts" num="55"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 57 ENTREVISTA días en residencias, golpeadas por el tsunami epidemiológico, y con los sanitarios que, como su hija, están en primera línea de batalla desbordados y sin medios. Siente “miedo y mucha impotencia” porque ve inseguridad en las autori-dades. “Los políticos de hoy se afe-rran solamente a sus poltronas. Me preocupa la falta de capacidad del Gobierno, el daño a la sociedad y a las familias de los fallecidos, que no han podido ni darles una despedida digna”, lamenta. “No se puede tardar veinte días en reaccionar”. Sin embar-go, y con un talante conciliador, llama a la unidad en estos momentos para superar entre todos esta crisis. Tiem-po habrá de exigir responsabilidades. También le inquietan las consecuen-cias económicas derivadas de esta epidemia, que se van a manifestar con especial crudeza en los despa-chos de abogados. Recluido en su casa desde días antes del confinamiento obligado al ser grupo de riesgo, el abogado Jacinto Martín Rodríguez, de 89 años, muestra su preocupación ante esta crisis sanitaria y las consecuencias que tendrá en los despachos de abogados. Por Nati Villanueva sus casi 90 años de vida poco se imaginaba Jacinto Martín Rodríguez (Puerto Castilla, 1930) que iba a pasar una considerable parte de 2020 reclui-do en su casa por el coronavirus. Tres pisos más abajo está uno de los dos despachos al que cada mañana y tarde bajaba religiosa-mente hasta mediados de marzo, cuando le advirtieron de que, al ser grupo de riesgo, lo mejor era que-darse en casa. El letrado, a quien la edad no ha hecho mella en su capacidad inte-lectual, dirige su mirada melancólica hacia el horizonte de la calle Alcalá. Vivió de niño la Guerra Civil, reco-noce que pasó hambre en la pos-guerra, pero, quizá por inesperado, asegura encontrarse ahora ante el “acontecimiento social” que más “tristeza, inquietud e impresión” le ha provocado en su vida. “Ha ha-bido otras desgracias, claro que sí, pero no recuerdo ninguna tan drás-tica y dañina como la que tenemos ahora”. Se muestra especialmente consternado con el destino de los ancianos que pasan sus últimos “El confinamiento no hará más que enquistar y empeorar situaciones complicadas” Leer más]]></page>
<page method="xml-texts" num="56"/>
</texts>
