<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><page method="xml-texts" num="29"><![CDATA[OPINIÓN omo ya analicé en mi voto particular a la sentencia del Tribunal Supremo 669/2017, de 14 de diciembre, con la adhesión de mi buen amigo y excompañero Francisco Arroyo, la cuestión nu-clear que subyacía para la correcta interpretación del control de trans-parencia, en aquel supuesto con referencia al IRPH-entidades, no era tanto de detalle interpretativo, sino de concepto; si se prefiere, de perspectiva de análisis. En mi opinión, con los mimbres que ya teníamos de la jurisprudencia del TJUE, había que aceptar, más pronto que tarde, la transparencia como valor o principio informador de la contratación predispuesta, esto es, su total encarnación en todos los elementos y mecanismos de aplica-ción que presenta en la actualidad el control de transparencia. Conclusión que alcanza a su consideración de control de legalidad y de oficio, a su aplicación dentro del orden público comunitario (artículos 6, punto primero, de la Directiva 1993/13/CE), a su alcance o extensión sobre el contenido predispuesto y a su concreción como deber especial de información del predisponente. En suma, una interpretación vertebradora y extensiva del control de transparencia. Pues bien, esta perspectiva de análisis es la que debe emplearse para una correcta valoración de la re-ciente sentencia del TJUE, principal-mente a tenor de sus conclusiones. La extensión del control de transparencia En efecto, la cuestión relativa a la posible exclusión del control de transparencia al IRPH-entidades, asimilable al supuesto de la STJUE de IRPH-Cajas, por tratarse de un índice de referencia oficial (o legal)fue la principal discrepancia No cabe poner en duda que tanto el índice de referencia IRPH-Entidades, como el IRPH-Cajas, por el tenor de su fórmula matemática de Francisco Javier Orduña Moreno Exmagistrado del Tribunal Supremo, Sala Primera. Catedrático de Derecho Civil. Universidad de Valencia Leer más Abril 2020 _ Abogacía Española _ 31]]></page>
