<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><page method="xml-texts" num="3"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 3 Una ABOGACÍA reivindicativa, unida y responsable es nuestra mejorcontribución para superar esta crisis VictoriaOrtega Este es el momento de seguir demostrando lo que somos, estando donde se nos reclama y constru-yendo alineados con la lección de superación que nos ofrece cada día la sociedad española ueridos compañeros y compañeras: Escribo esta carta en un momento de intranquilidad y turbulencia colectiva, donde todo el mundo que conocemos y nos rodea parece estar sufriendo una sacudida de silencio y de temor. Tiempos que nos convocan a un ejercicio colectivo -social e institucio-nal- de compromiso, de madurez, de respuestas con sensatez, solidaridad, reflexión y energía en todos los frentes; un tiempo que nos plantea una situación ex-cepcional, que nos pone a prueba constantemente. Nos pone a prueba hoy al mundo, a toda una na-ción, a la sociedad, a cada una de las personas en su esfera familiar e individual, a los profesionales y tam-bién, claro está, a las instituciones donde se integran y que son responsables de su defensa y amparo Me refiero a los Colegios Profesionales y, por exten-sión, a sus Consejos. Hay momentos en la vida, en la historia, que nos dimensionan y retan, que nos miden Q y exponen, tanto como nos apuntalan en nuestra le-gitimidad y nos refuerzan como pieza indispensable e insustituible en la arquitectura social y constitucional de nuestro país. Y esta es una de esas ocasiones. La coyuntura actual ha sometido a los sistemas a un descomunal test de estrés, y la Abogacía Institucio-nal, como parte de esos sistemas, estaba obligada a responder con solvencia, con altura de miras, dando sentido, ahora más que nunca, a lo que somos las corporaciones de derecho público. Nos legitima nues-tra Constitución, leyes y jurisprudencia y nos espera la sociedad a la que venimos sirviendo durante siglos. Este es el momento de seguir demostrando lo que so-mos, estando donde se nos reclama y construyendo alineados con la lección de superación que nos ofrece cada día la sociedad española. Y lo estamos haciendo desde la EXIGENCIA: recla-mando con firmeza medidas justas, sensatas y de-mandadas por nuestros compañeros y compañeras, que, no olvidemos, continúan prestando servicios esenciales a nuestro Estado de Derecho. Así, solicitamos -y así se adoptó- antes de que se decre-tase el estado de Alarma la suspensión de actos y plazos procesales en todo el territorio nacional; que se implemen-taran medidas económicas similares a las de otros colec-tivos de la misma naturaleza -y seguiremos insistiendo pues nos ampara la fuerza de la razón-; o que la abogacía fuera miembro, y como tal escuchada, tanto en la Comisión de Coordinación de la Justicia que lidera el Ministerio de Justicia, como de las Comisiones de seguimiento constituidas en los TSJ. Igualmente, se ha trabajado para que tanto en sede poli-cial como judicial, se procuren de forma prioritaria tanto los medios tanto telefónicos como videoconferencias necesa-rios para que pueda prestarse con las suficientes garantías la asistencia letrada a los detenidos y a las víctimas de violencia de género. Así se ha expuesto en la Comisión de Coordinación y se está ya adoptando en los diferentes TSJ. Ante la afirmación de imposibilidad de comunicación te-lemática en la totalidad de dependencias, se han exigido las garantías de protección personal. A su vez el Consejo General de la Abogacía Española ha adquirido las masca-rillas y guantes de los que ha podido disponer y se los ha entregado a los Colegios para su distribución entre com-pañeros y compañeras en la prestación de esta función. Una función que, como sabéis, ha sido reconocida como esencial en estos tiempos de crisis. De igual forma solicitamos la reactivación gradual de los juzgados para que, siempre preservando la salud de los funcionarios, se pueda ir adelantando todo el trabajo po-sible y conseguir de esta forma aminorar el colapso que nos espera cuando la situación regrese a la normalidad. La materialización de nuestra demanda es una clara de-mostración de que la razón estaba de nuestro lado. Asimismo, de cara al plan de choque que necesariamen-te habrá que poner en marcha para restablecer el ritmo habitual de la Justicia cuando termine el confinamiento, hemos elaborado sendos documentos muy sólidos en respuesta a las propuestas realizadas tanto por el Ministerio de Justicia como del Poder Judicial. Entre todos: consejos, colegios, asociaciones y hasta pro-fesionales sin representación, hemos analizado por-menorizadamente sus medidas y aportado la visión y experiencia de miles de abogados para agilizar los procedimientos sin que los ciudadanos pierdan uno solo de los derechos y garantías que les asistían hasta que comenzó la crisis. Todo lo que hemos reclamado son medidas tan jus-tas y razonables como las que seguimos exigiendo con firmeza para que nuestros compañeros y compa-ñeras del Turno de Oficio puedan seguir prestando su irremplazable labor con las máximas garantías. Vues-tra entrega y compromiso son dignos del mayor reco-nocimiento de la profesión y de la sociedad y, desde aquí, en nombre de toda la Abogacía Española, os traslado nuestra gratitud, nuestro total y más decidido apoyo y la seguridad de que no dejaremos de reclamar vuestras justas reivindicaciones. TRANSPARENCIA. Informar y trasmitir. Conectar y difundir. En esto estamos; utilizando nuestros recursos y aprovechándolos al máximo. Para intentar informaros cada día, prácticamente en tiempo real, de todo cuanto afecta a nuestro sector; para crear nuevas utilidades que puedan resultar prácticas, como el Manual de Abogados y Abogadas que editamos para conocer en detalle la respuesta legal e institucional al COVID19; para mantenernos unidos a la actualidad del mundo, de la Justicia y de Europa; para ofrecer toda nuestra oferta formativa a través del nuevo Portal de Servicios del Consejo General de la Abogacía Española. Y todo ello lo estamos haciendo juntos, todos los Colegios y Consejos, los compañeros y compañeras, desde la UNIDAD; más plurales y diversos, pero también, más compactos que nunca. Nos enfrentamos a un desafío de Estado, a un reto inédito que nos afecta, nos implica y nos convoca a todos; y la Abogacía española está acudiendo puntual a esa cita. Lo hacemos como lo hemos hecho siempre, con RESPONSABILIDAD y conLEALTAD, haciendo de la colaboración institucional -y no del conflicto- el marco más productivo e idóneo para alcanzar las mejores respuestas. En el Consejo General de la Abogacía Española, yo misma, somos conscientes que todo se puede hacer mejor, pero tengo la seguridad que con la aportación de cada uno de vosotros y vosotras, que expresamente solicito, la Abogacía saldrá más favorecida y nuestra sociedad será un ejemplo de convivencia y garantía de los derechos más inherentes del ser humano. Abril 2020 _ Abogacía Española _ 3]]></page>
