<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><page method="xml-texts" num="9"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 9 CRISIS SANITARIA Y JUSTICIA pandemia del coronavirus que tiene confinado a más de medio planeta ha causado ya decenas de miles de muertos y centenares de miles de personas han sufrido sus embates en mayor o menor medida. La economía mun-dial ha caído en picado y millones de personas se han quedado provi-sionalmente sin empleo a la espera de conocer la evolución de la enfer-medad. Las perspectivas económi-cas de cientos de miles de profesio-nales son inciertas si la normalidad laboral no regresa pronto. Entre los distintos sectores eco-nómicos se ha abierto una profunda brecha: los que están estresados por su hiperactividad, como suce-de lógicamente entre los sanitarios y la alimentación, y la inactividad, como le ha ocurrido principalmente al mundo de la hostelería y todo lo relacionado con el turismo. El mundo del Derecho no puede compararse al sector que implica a hoteles, restaurantes o bares, pero el impacto ha sido también enorme en el mundo de la Justicia, donde el Gobierno decidió el 14 de marzo que la actividad de juzgados y tribu-nales se limitase a lo estrictamente esencial para no vulnerar los dere-chos de las personas. Sólo a media-dos de este mes de abril, después de un mes de confinamiento y sin que se pueda saber cuándo se recuperará la normalidad, las demandas de la Abo-gacía han fraguado y se han comen-zado a realizar algunos trámites pero sin que corran los plazos procesales y sin que haya habido aún acceso de profesionales y público a los juzgados más allá de los denominados servi-cios esenciales. En paralelo, se trabaja intensamente en un plan de choque para que, una vez concluido el periodo de Alarma, el funcionamiento de los juzgados y tribunales recuperen su ritmo lo antes posible. Serán necesarios refuerzos de personal y algunas medidas adiciona-les –la Abogacía ha propuesto más de un centenar- que el Gobierno estudia con detenimiento para implementar los cambios normativos precisos. Leer más JUSTICIA La economía mundial ha caído en picado y millones de personas se han quedado provisionalmente sin empleo a la espera de conocer la evolución de la enfermedad]]></page>
