<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><page method="xml-texts" num="11"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 11 La Abogacía ha realizado numerosas reivindicaciones a las autoridades que final-mente han sido atendidas en la mayoría de los casos CRISIS SANITARIA Y JUSTICIA POTENCIAR EL USO DE LA VIDEOCONFERENCIA EN LOS ÓRGANOS JUDICIALES DE TODO EL TERRITORIO PRESENCIA EN LA COMISIÓN DE COORDINACIÓN DE LA JUSTICIA DURANTE LA CRISIS SANITARIA RECLAMACIÓN AL CGPJ DE LA SUSPENSIÓN DE TODOS LOS ACTOS JUDICIALES QUE NO FUERAN IMPRESCINDIBLES REACTIVACIÓN DE LA ACTIVIDAD DE LOS JUZGADOS TRAS LA SEMANA SANTA PRESTACIÓN ECONÓMICA A LOS AUTÓNOMOS REPARTO DE MASCARILLAS Y GUANTES PARA LOS ABOGADOS volver el funcionamiento de los juzgados y tribuna-les españoles necesitará la colaboración de todos los actores implicados para que la vuelta a la normalidad se produzca lo más rápido posibley con el menor perjuicio a los ciu-dadanos. Estas han sido las prin-cipales acciones de la Abogacía institucional para contribuir a la recuperación del pulso judicial, también teniendo en cuenta las necesidades delos abogados y su seguridaddurante el tiempo que dure el estado de alarma: en la primera línea la Abogacía El 12 de marzo, dos días antes de declararse el estado de alerta, la Abogacía reclamaba al CGPJ la suspensión de todos los actos judiciales que no fueran imprescindibles, en principio en los territorios más afectados, y posteriormente en todo el país. EL CGPJ hizo lo propio al día siguiente en Madrid, País Vasco, Haro e Igualada, pero dos días después, la Comisión Permanente acordó en sesión extraordinaria la suspensión en todo el territorio nacional de las actuaciones judiciales programadas y de los plazos procesales, a la vista de las medidas contenidas en el Real Decreto aprobado por el Consejo de Ministros en relación con la pandemia de coronavirus COVID-19 en el que se declaraba el estado de alarma y mientras se mantenga este. RECLAMACIÓN AL CGPJ DE LA SUSPENSIÓN DE TODOS LOS ACTOS JUDICIALES QUE NO FUERAN IMPRESCINDIBLES El Consejo General de la Abogacía entró a formar parte de la Comisión de Coordinación de la Justicia durante la crisis sanitaria, junto con el Gobierno y las comunidades autónomas con competencias en la materia, el Consejo General del Poder Judicial y los otros Colegios Profesionales vinculados a la prestación de los servicios esenciales de la Justicia. La decisión del Ministerio se adoptó después de que la presidenta de la Abogacía Española trasladara al ministro de Justicia, Juan Carlos Campo, una carta en la que le exhortaba, “en base a la legítima colaboración institucional que siempre ha guiado la relación entre el Ministerio de Justicia y la Abogacía, a que procediese de forma urgente, a considerar como miembro legítimo de dicha Comisión de Coordinación al Consejo General de la Abogacía, en representación de los 83 Colegios Profesionales de la Abogacía y a no efectuar actuación, dictar resolución o disposición, en materia de turno de oficio y de asistencia jurídica gratuita, sin la audiencia y participación de esta Institución”. A continuación se incorporó a representantes de consejos autonómicos y Colegios a las comisiones de los distintos Tribunales Superiores de Justicia. PRESENCIA EN LA COMISIÓN DE COORDINACIÓN DE LA JUSTICIA DURANTE LA CRISIS SANITARIA La Comisión de Coordinación de Crisis de la Administración de Justicia para la lucha contra el Covid-19, atendiendo la petición del Consejo General de la Abogacía, se comprometió a potenciar en los órganos judiciales de todo el territorio el uso de la videoconferencia siempre que los trámites concretos a realizar permitan recurrir a esta modalidad de comunicación. La presidenta de la Abogacía llevó a la Comisión una propuesta para unificar el protocolo de asistencia para los abogados del turno de oficio de todo el país. El documento exponía la oportunidad de que los agentes policiales se comuniquen con los Colegios cuando haya detenidos o víctimas y que pongan al abogado del turno en comunicación con éstos. Para los primeros, los arrestados, la Abogacía aconseja que los letrados les alienten para no prestar declaración, dejando su testimonio para la comparecencia judicial. También recalca el protocolo del Consejo que la Policía y la Guardia Civil deberán garantizar la privacidad de las comunicaciones entre el abogado y su cliente. Solo para los casos en que, por cualquier circunstancia no sea posible la atención telemática, el Consejo explicita la necesidad de guardar las normas de seguridad impuestas por el Ministerio de Sanidad, utilizando siempre salas amplias donde las distancias limiten el contacto. Además, la Abogacía entiende que todos los letrados que realicen asistencias físicas deben ir convenientemente dotados de guantes y mascarillas para prevenir contagios. POTENCIAR EL USO DE LA VIDEOCONFERENCIA EN LOS ÓRGANOS JUDICIALES DE TODO EL TERRITORIO El Consejo General de la Abogacía Española distribuyó entre los diferentes Colegios guantes y mascarillas que adquirió al Ministerio de Justicia para garantizar a los letrados y letradas las máximas medidas de prevención cuando no sea posible ejercer su actividad a través de medios telemáticos. La distribución se realiza ateniendo al orden del volumen de abogados que prestan sus servicios en el Turno de Oficio y de asistencias físicas que se están viendo obligados a realizar en la demarcación de cada uno de los Colegios. No obstante, el Consejo continuó insistiendo en que la mejor forma de garantizar la contención de los contagios sigue siendo la prestación de las asistencias tanto a detenidos como a víctimas de violencia doméstica, a través de vías electrónicas de comunicación. Las mascarillas y los guantes deben utilizarse únicamente en los casos en los que, por circunstancias concretas y esporádicas, se requiera de la presencia física de los abogados y abogadas del Turno de Oficio, bien en dependencias policiales o judiciales. Y siempre en el bien entendido de que llevarlas no supone una garantía total para eludir un posible contagio, por lo que deberán observarse el resto de medidas preventivas de higiene. REPARTO DE MASCARILLAS Y GUANTES PARA LOS ABOGADOS El Consejo General de la Abogacía Española reclamó el 16 de marzo al Gobierno la suspensión de las cotizaciones sociales tanto para autónomos como para las empresas dentro del sector legal, una vez que el estado de Alarma ha suspendido casi toda la actividad en los juzgados. Tres días después, el ministro de Inclusión, Seguridad Social y Migraciones, José Luis Escrivá, afirmó que todos los autónomos, donde están incluidos los abogados incluidos en el RETA de la Seguridad Social, obligados a cerrar por el estado de alarma tras el coronavirus o que han registrado una caída de ingresos del 75% tienen ya derecho a la nueva prestación económica aprobada en el último Consejo de Ministros. Con posterioridad, la Abogacía ha seguido reclamando el tipo de beneficios para aquellos abogados que estando en la misma situación de necesidad estuvieran acogidos únicamente a una mutualidad. SUSPENSIÓN DE CUOTAS DE LA SEGURIDAD SOCIAL A LOS AUTÓNOMOS El ministro de Justicia, Juan Carlos Campo, aprobó la Resolución por la que, a partir del miércoles 15 de abril, la Administración de Justicia recuperaba la actividad en los juzgados y admitía la presentación de los escritos de demanda, recursos de apelación, casación y de otro tipo de documentos durante el tiempo que dure el estado de alarma, si bien se mantiene la suspensión de la interrupción de los plazos procesales. Con esta resolución, el Ministerio de Justicia atiende la demanda del Consejo General de la Abogacía Española para que los juzgados volvieran a funcionar, de forma limitada y sin que haya acceso de público ni profesionales, a la vuelta de la Semana Santa. Así lo recogía un documento que el Consejo General de la Abogacía Española entregó al Ministerio de Justicia, en el que exponía de forma pormenorizada todos aquellos trámites que podrían ponerse en marcha de una forma gradual incluso durante la vigencia del estado de alarma. Por su parte y en línea con las propuestas del Consejo General de la Abogacía, la Comisión Permanente del Consejo General del Poder Judicial acordó el lunes 13 de abril, de forma consensuada con el Ministerio de Justicia, levantar a partir del 15 de abril las limitaciones establecidas el pasado 18 de marzo a la presentación de escritos por medios telemáticos a través de LexNET o de los sistemas equivalentes habilitados en Aragón, Cantabria, Cataluña, Navarra y el País Vasco. En las actuaciones y servicios no esenciales “cabrá la presentación de los escritos iniciadores del procedimiento, su registro y reparto, así como su tramitación conforme a las normas procesales aplicables hasta el momento en que dé lugar a una actuación procesal que abra un plazo que deba ser suspendido por virtud de la disposición adicional segunda del Real Decreto 463/2020”, por el que se declaró el estado de alarma. REACTIVACIÓN DE LA ACTIVIDAD DE LOS JUZGADOS TRAS LA SEMANA SANTA]]></page>
