<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><page method="xml-texts" num="19"><![CDATA[Abril 2020 _ Abogacía Española _ 21 CRISIS SANITARIA Y JUSTICIA En teoría, existen enton-ces infinitas posibilidades de reclamar, y a la vez, también grandes interrogantes relativos a causalidad, culpa y valoración del daño os efectos del terremoto y tsunami en el noreste de Japón, en el 2009, se complicaron con el accidente nu-clear de Fukushima. Hay causas tecnológicas y naturales del cam-bio climático. Los grandes riesgos sanitarios se deben a deficiencias de servicios públicos y de salud, tanto en situaciones precarias permanentes, como en catástrofes extraordinarias, en epidemias y pandemias. El caso Covid-19 es un ejemplo extraordinario de un riesgo global que afecta a la vez a la mayoría de los países en todos los continen-tes; será formativo comparar luego las diversas reacciones de los dife-rentes gobiernos. Es un verdadero ejemplo de crisis, concepto griego que significa principalmente deci-sión. La operatividad normal y ha-bitual está fallando; hay que tomar decisiones bajo presión pública y para paliar los efectostemporales, con falta de recursos y de información – en este caso so-bre el número real de infecciones- y, por consiguiente, sobre la diná-mica de la manifestación de enfer-medades que hay que esperar a mediano y a largo plazo. Entretanto, la crisis produce víctimas: muertes, en parte evitables, y los efectos di-rectos o colaterales de las medidas tomadas por los gobiernos, en parte inevitablemente cuestionables. Así se plantean en todo el mundo situaciones de responsabilidad civil, tanto causadas por particulares como de las administracionespúblicas y del Estado. Los riesgos de la naturaleza se combinan con factores man made, factores tecnológicos, políticos, sociales, o psicológicos. Daños causados por inundaciones o terremotos se atribuyen a fallas de construcción y a planeación deficiente. Leer más Christian Lahnstein,abogado de Munich (Alemania) y miembro del Centro Europeo de Derecho de Daños y Seguros en Viena. Abril 2020 _ Abogacía Española _ 21]]></page>
